\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
	Ovaj dio dokumentacije opisuje izbor arhitekture sustava. Dobro definirana arhitektura sustava smanjuje cijenu oblikovanja, razvoja i održavanja programskog proizvoda. Omogućuje donošenje temeljnih inženjerskih odluka, omogućuje ranu analizu i uočavanje pogrešaka u oblikovanju, poboljšava kvalitetu dokumentacije arhitekture (tj. poboljšava razumljivost) kao i kvalitetu cijelog proizvoda. Otkriva mogućnosti za ponovnu uporabu rješenja. Za arhitekturu našeg sustava odabiremo web aplikaciju. Ona ne zahtjeva od korisnika nikakvu dodatnu programsku podršku osim nekog web preglednika putem kojeg mu omogućava jednostavan pristup što je ujedno i jedan od zahtjeva sustava da se omogući jednostavan pristup većem broju korisnika. Cijeli sustav možemo podijeliti na tri glavna podsustava:
	\begin{packed_item}
		\item Web poslužitelj
		\item Web aplikacija
		\item Baza podataka
	\end{packed_item}

	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.6]{slike/arhitektura1.PNG}
		\centering
		\caption{Arhitektura sustava}
		\label{fig:promjene}
	\end{figure}
		

		

				
		\section{Baza podataka}
			
		Za potrebe našeg sustava koristit ćemo relacijsku bazu podataka koja svojom strukturom olakšava modeliranje stvarnog svijeta. Gradivna jedinka baze je relacija, odnosno tablica koja je definirana svojim imenom i skupom atributa. Zadaća baze podataka je brza i jednostavna pohrana, izmjena i dohvat podataka za daljnju obradu. Baza podataka ove aplikacije sastoji se od sljedećih entiteta: 
		\begin{packed_item}
			\item Korisnik
			\item Reputacija
			\item Romobil
			\item Transakcija
			\item Obavijest
			\item Najam
			\item ZamjenaSlike
		\end{packed_item}		
			\subsection{Opis tablica}		
				\textbf{Korisnik}  Ovaj entitet sadržava sve informacije koje su nam potrebne o korisniku aplikacije. Sastoji se od atributa: ID, korisničko ime, šifra, vrsta korisnika, aktivan, ime, prezime, broj kartice, email, kopija osobne, potvrda nekažnjavanje
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}ID & INT & Jedinstveni identifikator korisnika   	\\ \hline
					korisnickoIme	& VARCHAR & Korisničko ime korisnika  	\\ \hline 
					lozinka & VARCHAR & Hash lozinke  \\ \hline 
					ime & VARCHAR & Ime korisnika 		\\ \hline 
					prezime	& VARCHAR & Prezime korisnika  	\\ \hline
					nadimak & VARCHAR & Nadimak korisnika \\ \hline
					vrstaKorisnika & VARCHAR & Razlikuje korisnike po razinama ovlasti \\ \hline
					aktivnost & BOOLEAN & Aktivnost korisnika \\ \hline
					brojKartice & INT & Broj kartice korisnika \\ \hline
					email & VARCHAR & Email adresa korisnika \\ \hline
					kopijaOsobne & LONGBLOB & Fotokopija osobne iskaznice \\ \hline
					potvrdaNekaznjavanje & BOOLEAN & Potvrda o nekažnjavanju \\ \hline 
					
					
				\end{longtabu}
			
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				\textit{ U ovom potpoglavlju potrebno je umetnuti dijagram baze podataka. Primarni i strani ključevi moraju biti označeni, a tablice povezane. Bazu podataka je potrebno normalizirati. Podsjetite se kolegija "Baze podataka".}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
			\textit{Potrebno je priložiti dijagram razreda s pripadajućim opisom. Zbog preglednosti je moguće dijagram razlomiti na više njih, ali moraju biti grupirani prema sličnim razinama apstrakcije i srodnim funkcionalnostima.}\\
			
			\textbf{\textit{dio 1. revizije}}\\
			
			\textit{Prilikom prve predaje projekta, potrebno je priložiti potpuno razrađen dijagram razreda vezan uz \textbf{generičku funkcionalnost} sustava. Ostale funkcionalnosti trebaju biti idejno razrađene u dijagramu sa sljedećim komponentama: nazivi razreda, nazivi metoda i vrste pristupa metodama (npr. javni, zaštićeni), nazivi atributa razreda, veze i odnosi između razreda.}\\
			
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\			
			
			\textit{Prilikom druge predaje projekta dijagram razreda i opisi moraju odgovarati stvarnom stanju implementacije}
			
			
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\
			
			\textit{Potrebno je priložiti dijagram stanja i opisati ga. Dovoljan je jedan dijagram stanja koji prikazuje \textbf{značajan dio funkcionalnosti} sustava. Na primjer, stanja korisničkog sučelja i tijek korištenja neke ključne funkcionalnosti jesu značajan dio sustava, a registracija i prijava nisu. }
			
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\
			
			 \textit{Potrebno je priložiti dijagram aktivnosti s pripadajućim opisom. Dijagram aktivnosti treba prikazivati značajan dio sustava.}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\
		
			 \textit{Potrebno je priložiti dijagram komponenti s pripadajućim opisom. Dijagram komponenti treba prikazivati strukturu cijele aplikacije.}